# part 4: two boundary stopping time

距离我们上一篇已经过去很久了，原因是我们为此写了一篇论文： https://arxiv.org/pdf/2411.12375  当然论文还需要补充一些内容和实验，但是其终点和本系列是一致的。后续我们会补充更多证明细节和金融直觉来帮助大家理解。
回到本篇。我们要证明下面的结论，这也是本系列中数学最多的一部分，需要用到最优停时定理和拉普拉斯变换。
$$
\mathbb E(e^{-r\tau}|X_\tau=a)=\exp[{\mu(a-x)}]\frac{\sinh[(b-x)\sqrt{\mu^2+2r}]}{\sinh[(b-a)\sqrt{\mu^2+2r}]}
$$
and 
$$
\mathbb E(e^{-r\tau}|X_\tau=b)=\exp[{\mu(b-x)}]\frac{\sinh[(x-a)\sqrt{\mu^2+2r}]}{\sinh[(b-a)\sqrt{\mu^2+2r}]}
$$

Where $X_t = \mu t +W_t$

## One boundary stopping time

我们首先考虑一个停时

$$\tau_c = \min\{t\ge 0;X_t = c\},X_t = \mu t +W_t$$



对于这个停时，我们要考虑下面的指数鞅
$$
M_t:=\exp \left(\alpha X_t-\alpha \mu t-\frac{1}{2} \alpha^2 t\right)
$$
根据鞅停时定理 $E(M_{\tau}) = M(0)=1$
由$X_\tau = c$ 可得：
$$
\mathbb{E}(e^{\alpha c} \exp \left(-\left[\mu \alpha+\frac{1}{2} \alpha^2\right] \tau\right))=1
$$
$$
\mathbb{E} [\exp \left(-\left[\mu \alpha+\frac{1}{2} \alpha^2\right] \tau\right)]=e^{-\alpha c} 
$$
令$\lambda:=\mu \alpha+\frac{1}{2} \alpha^2$, 即

$$\alpha = -\mu \pm \sqrt{\mu^2 + 2\lambda}$$

$$
\mathbb E(e^{-\lambda \tau})=\exp[(\mu \mp \sqrt{\mu^2+2\lambda})c]
$$


我们来考察双边停时问题。我们定义双边的停时，即

$$
\tau_{ab}(x) = \sup\{t|a<X(s)<b, 0\leq s \leq t\}
$$

即随机过程 $X_t$首次到达a或者b时停时。那么我们自然有累积密度函数和概率密度函数
$$
F_{ab}(x|t) = \text{Pr}(\tau_{ab}(x)<t)\\
f_{ab}(x|t) = \frac{\partial}{\partial t}F_{ab}(x|t)
$$
进一步，我们还能细分出分别停在 ab 对应的停时：
$$
\begin{aligned}
F^{+}_{ab}(x|t) &= \text{Pr}(\tau_{ab}(x)<t, \tau_{ab} = \tau_{b})\\
F^{-}_{ab}(x|t) &= \text{Pr}(\tau_{ab}(x)<t, \tau_{ab} = \tau_{a})
\end{aligned}
$$

其中$+$代表停在了上界，也就是b.


## laplace 与卷积

The Laplace transform is defined (for suitable functions $f$) by the integral

$$
\mathscr{L} \{f\}(\lambda) = \int_0^{\infty}f(t)e^{-\lambda t}dt = F(\lambda)
$$

对于卷积我们有
$$
(f*g)(t) =\int_0^t f(\tau)g(t-\tau)d\tau 
$$
其变换后的结果为$F(\lambda)\cdot G(\lambda)$.由于累计密度函数使用了大写,我们这里使用$\hat{f}(\lambda)$ 代表$\mathscr{L} \{f\}(\lambda)$。难处理的卷积经过laplace 变换可以变成乘法，这对我们后面的推导帮助非常大。


## CKE

对于一个Markov随机过程$X(t)$, 定义状态转移概率 $P(x|y,t)$
$$
P(x|y,t) = \text{Pr}(X(t+s)<y|X(s)=x)
$$

我们从单边停时出发,
对于$y>c>x$:
$$
p(x \mid y, t)=\int_0^t f_c(x \mid \tau_c) p(c \mid y, t-\tau_c) d \tau
$$

我们实际上利用停时对区间$(0,t)$做了划分。恰好这也是卷积形式。我们后续不会用到这个公式，只是作为一个熟悉符号的练习。接下来我们对双边停时问题也做类似的事情，我们发现了如下的等式：
$$
\begin{aligned}
& f_b(x \mid t)=f_{a b}^{+}(x \mid t)+\int_0^t f_{a b}^{-}(x \mid \tau) f_b(a \mid t-\tau) d \tau \\
& f_a(x \mid t)=f_{a b}^{-}(x \mid t)+\int_0^t f_{a b}^{+}(x \mid \tau) f_a(b\mid t-\tau) d \tau
\end{aligned}
$$

第一个等式实际上在描述：随机过程到 $b$的事件， 可以分解为两种情况:
1. 没有到a 之前先到b
2. 和先到a,再到b

积分我们不好处理，但是对于laplace 变换则非常熟悉,我们获得了新一组等式

$$
\begin{aligned}
& \hat{f}_b(x \mid \lambda)=\hat{f}_{a b}^{+}(x \mid \lambda)+\hat{f}_{a b}^{-}(x \mid \lambda) \hat{f}_b(a \mid \lambda) \\
& \hat{f}_a(x \mid \lambda)=\hat{f}_{a b}^{-}(x \mid \lambda)+\hat{f}_{a b}^{+}(x \mid \lambda) \hat{f}_a(b \mid \lambda)
\end{aligned}
$$

这个方程组里有哪些是我么已知的内容呢.

$\hat{f}_b(x \mid \lambda)$ 指的是从x出发，到b 的单边停时的laplace 变换。我们只需要把 $c>0$ 情况带入即可。$\exp[(\mu -\sqrt{\mu^2+2\lambda})(c-x)$。
那么$\hat{f}_b(a \mid \lambda)$，指的是从a出发，到达b 的停时，简单的平移一下，等价于从0 出发到(b-a)的停时的lpalace 变换 $\exp[(\mu -\sqrt{\mu^2+2\lambda})(b-a)$。

第二的等式也就不难理解，无非是要带入 $c<0$的情况。这两个等式里只有两个未知数了。求解方程组即可。
这里我们略过繁琐的计算代换，最终得到了如下的结果。

$$
\begin{aligned}
\hat{f}_{a b}^{-}(x \mid \lambda)&=\frac{\exp\{-[\mu(b+x)\}}{\exp\{-[\mu(b+a)\}} \frac{\sinh[(b-x)\sqrt{\mu^2+2\lambda}]}{\sinh[(b-a)\sqrt{\mu^2+2\lambda}]}\\
&= \exp[{\mu(a-x)}]\frac{\sinh[(b-x)\sqrt{\mu^2+2\lambda}]}{\sinh[(b-a)\sqrt{\mu^2+2\lambda}]}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\hat{f}_{a b}^{+}(x \mid \lambda)&=\frac{\exp\{-[\mu(a+x)\}}{\exp\{-[\mu(b+a)\}} \frac{\sinh[(x-a)\sqrt{\mu^2+2\lambda}]}{\sinh[(b-a)\sqrt{\mu^2+2\lambda}]}\\
&= \exp[{\mu(b-x)}]\frac{\sinh[(x-a)\sqrt{\mu^2+2\lambda}]}{\sinh[(b-a)\sqrt{\mu^2+2\lambda}]}
\end{aligned}
$$

我们距离结果只剩一个问题了，我们是要求什么来着？

$$
\mathbb E(e^{-r\tau}|X_\tau=a)
$$

这就是$\hat{f}_{a b}^{-}(x \mid \lambda)$,我们只需要将 无风险利率 $r$ 替换成 $\lambda$即可。
$$
\mathbb E(e^{-r\tau}|X_\tau=a)=\hat{f}_{a b}^{-}(x \mid r)=\exp[{\mu(a-x)}]\frac{\sinh[(b-x)\sqrt{\mu^2+2r}]}{\sinh[(b-a)\sqrt{\mu^2+2r}]}
$$
同样的
$$
\mathbb E(e^{-r\tau}|X_\tau=b)=\exp[{\mu(b-x)}]\frac{\sinh[(x-a)\sqrt{\mu^2+2r}]}{\sinh[(b-a)\sqrt{\mu^2+2r}]}
$$

## 下回预告
我们凑齐了数学工具了。开始定价吧。